\begin{center}
\begin{longtable}{p{2.3cm} | >{\columncolor{gray90}}c >{\columncolor{gray90}}c >{\columncolor{gray90}}c | c c c c c c c | >{\columncolor{gray90}}c >{\columncolor{gray90}}c | c c c | }


& \multicolumn{3}{>{\columncolor{gray75}}c|}{\textbf{\textit{Técnicas}}}
& \multicolumn{7}{>{\columncolor{gray90}}c|}{\textbf{\textit{Diseño hardware}}}
& \multicolumn{2}{>{\columncolor{gray75}}c|}{\textbf{\textit{HW}}}
& \multicolumn{3}{>{\columncolor{gray90}}c|}{\textbf{\textit{Software}}}
\\

\cmidrule{2-16}

\textbf{Artículo}
& \begin{sideways} \textit{Proceso metodológico} \end{sideways}
& \begin{sideways} \textit{Cobertura hardware} \end{sideways}
& \begin{sideways} \textit{Estimulación errónea} \end{sideways}
& \begin{sideways} \textit{Bajo nivel de abstracción} \end{sideways}
& \begin{sideways} \textit{Mejora del time-to-market} \end{sideways}
& \begin{sideways} \textit{Incremento de la complejidad} \end{sideways}
& \begin{sideways} \textit{Cuello de botella: Verificación} \end{sideways}
& \begin{sideways} \textit{Minimizar síntesis} \end{sideways}
& \begin{sideways} \textit{Baja visibilidad} \end{sideways}
& \begin{sideways} \textit{Temporalización} \end{sideways}
& \begin{sideways} \textit{Uso de checkers} \end{sideways}
& \begin{sideways} \textit{Uso de hardware real} \end{sideways}
& \begin{sideways} \textit{Soporte Ágil} \end{sideways}
& \begin{sideways} \textit{Reducción de breakpoints} \end{sideways}
& \begin{sideways} \textit{Orientación a objetos} \end{sideways}
\\

\midrule[0.5mm]

\cite{5206256}  & -  & -  & -  & -  & -  & -  & -  & -  & -  & -  & -  & -  & -  & -  & - \\

\rowcolor{gray75}
\cite{6386597}  & -  & -  & -  & -  & -  & -  & -  & -  & -  & -  & -  & -  & -  & -  & - \\

\cite{5227212}  & -  & -  & -  & -  & -  & -  & -  & -  & -  & -  & -  & -  & -  & -  & - \\

\midrule[0.5mm]

\caption{Resumen de problemas parciales (1)}
\label{tab:summaryProblems1}
\end{longtable}
\end{center}

